\documentclass[paper=a4,10pt]{article}

% In diesem Abschnitt werden die LaTeX-Pakete fuer dieses Dokument geladen.
% Sie duerfen weitere Pakete hinzufuegen, sollten Sie diese benoetigen.

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[hmargin=15mm, tmargin=20mm, bmargin=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mleftright}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{cryptocode}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[font=small, labelfont=sc, position=bottom]{caption}
\usepackage[labelfont=normalfont, position=bottom]{subcaption}
\usepackage{etoolbox}

\usepackage{placeins}

% =============================================================================

% Bitte geben Sie hier die Namen aller Mitglieder Ihrer Kleingruppe und die entsprechenden Matrikelnummern an.
% Bitte loeschen sie unbenutzte Felder oder kommentieren Sie diese aus.
% Beispiel:
% \newcommand{\studentEins}{Erika Mustermann}
% \newcommand{\matrikelnummerEins}{1234567}
% \newcommand{\studentZwei}{Max Mustermann}
% \newcommand{\matrikelnummerZwei}{2345678}
% % \newcommand{\studentDrei}{}
% % \newcommand{\matrikelnummerDrei}{}
%
% ACHTUNG: Das Dokument kompiliert NICHT falls:
% - Nicht mindestens ein Autor mit entsprechender Matrikelnummer angegeben wird;
% - Es unvollstaendige Angaben gibt (Also Namen ohne Matrikelnummern oder umgekehrt);
% - Unbenutzte Felder nicht geloescht oder auskommentiert sind.

\newcommand{\studentEins}{Tilman Frölich}
\newcommand{\matrikelnummerEins}{2342436}
\newcommand{\studentZwei}{Magnus Dierking}
\newcommand{\matrikelnummerZwei}{2693156}
\newcommand{\studentDrei}{Jonathan Lippert}
\newcommand{\matrikelnummerDrei}{2501536}

% =============================================================================

% Hier wird kontrolliert, ob Namen und Matrikelnummern nach obigen Angaben richtig eingegeben wurden.
% ACHTUNG: Es wird nicht geprueft, ob die Angaben auch inhaltlich korrekt sind sondern nur, ob das Format passt.
% Bitte ueberpruefen Sie also Ihre Angaben nochmal.
%
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS

% Check ob richtig ausgefuellt
\ifdefined\studentEins
  \ifdefempty{\studentEins}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerEins
    \ifdefempty{\matrikelnummerEins}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerEins
    \stop
  \fi
\fi
\ifdefined\studentZwei
  \ifdefempty{\studentZwei}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerZwei
    \ifdefempty{\matrikelnummerZwei}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerZwei
    \stop
  \fi
\fi
\ifdefined\studentDrei
  \ifdefempty{\studentDrei}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerDrei
    \ifdefempty{\matrikelnummerDrei}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerDrei
    \stop
  \fi
\fi

% Mindestens ein Autor muss angegeben werden.
\ifdefined\studentEins
\else
  \ifdefined\studentZwei
  \else
    \ifdefined\studentDrei
    \else
      \stop
    \fi
  \fi
\fi

% Definition der Aufgaben-Umgebung.
% Um-Definition der Beweis-Umgebung (jetzt steht Loesung anstatt Beweis).
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\addto\captionsngerman{\renewcommand\proofname{Lösung}}

% =============================================================================

% Verhindert, dass mathematische Ausdruecke durch einen Zeilenumbruch getrennt werden.
\binoppenalty=\maxdimen
\relpenalty=\maxdimen

% Setzt die Nummerierung von Listen auf (a), (b), ...
\setlist[enumerate]{label=(\alph*)}

% Weitere Befehle und Parameter.
\newcommand{\lectureName}{Algorithmen und Datenstrukturen}
\newcommand{\semesterShort}{SoSe}
\newcommand{\currentYear}{2020}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\lr}[1]{\mleft(#1\mright)}
\newenvironment{cpenumerate}[1][]{\begin{enumerate}[nosep, #1]}{\end{enumerate}}
\newcommand{\algFont}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\varFont}[1]{\mathit{#1}}
\newcommand{\algFixColorsAfterInsertion}{\algFont{FixColorsAfterInsertion}}
\newcommand{\algEvenSmaller}{\algFont{EvenSmaller}}
\newcommand{\algEvenBetween}{\algFont{EvenBetween}}
\newcommand{\varKey}{\varFont{key}}
\tikzstyle{treeNodeStyle}=[align=center, draw=black, circle, semithick, text width=6mm, inner sep=0pt]
\definecolor{rbRedNodeColor}{HTML}{ff2e17}
\tikzstyle{rbRedNodeStyle}=[treeNodeStyle, draw=rbRedNodeColor, fill=rbRedNodeColor!20]
\tikzstyle{rbBlackNodeStyle}=[treeNodeStyle, text=white, fill=black!55]

% =============================================================================

\begin{document}

% =============================================================================

% Hier wird der Header fuer das Dokument definiert.
% Die Namen und Matrikelnummern der Autoren werden automatisch eingefuegt.
%
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS

\noindent\rule{\textwidth}{2pt}
\begin{center}
    {\Huge \lectureName{} \semesterShort{}~\currentYear{}\\}
    {\Large Übungsblatt~6 -- Lösungen\\}
    \vspace{.5cm}
    \ifdefined\studentEins%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentEins{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerEins{}
    \end{minipage}\fi%
    \ifdefined\studentEins\ifdefined\studentZwei\hspace{1cm}\else\ifdefined\studentDrei\hspace{1cm}\fi\fi\fi%
    \ifdefined\studentZwei%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentZwei{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerZwei{}
    \end{minipage}\fi%
    \ifdefined\studentZwei\ifdefined\studentDrei\hspace{1cm}\fi\fi
    \ifdefined\studentDrei%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentDrei{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerDrei{}
    \end{minipage}\fi
\end{center}
\vspace{.1cm}
\rule{\textwidth}{2pt}\\

% =============================================================================

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    \begin{cpenumerate}
        \item In dieser Aufgabe sollen Sie bestimmte Knoten in vorgegebene Rot-Schwarz-Bäume einfügen.
        Verwenden Sie dabei stets den Algorithmus aus der Vorlesung zum Einfügen von Knoten in einen Rot-Schwarz-Baum.
        Zeichnen Sie Ihr Zwischenergebnis \emph{jeweils} nach dem Einfügen, sowie nach jeder Iteration der \textbf{while}-Schleife in $\algFixColorsAfterInsertion$ und gegebenenfalls nach dem letzten Umfärben der Wurzel.
        \begin{cpenumerate}[label = (\roman*)]
            \item Fügen Sie der Reihe nach  die Knoten~$40$ und~$80$ in den Rot-Schwarz-Baum in \figurename~\ref{fig:redBlackAndSplay:rbone} ein.
            \item Fügen Sie der Reihe nach  die Knoten~$41$ und~$65$ in den Rot-Schwarz-Baum in \figurename~\ref{fig:redBlackAndSplay:rbtwo} ein.
        \end{cpenumerate}
        \item
        \begin{cpenumerate}[label = (\roman*)]
            \item Fügen Sie der Reihe nach  die Knoten~$39$ und~$32$ in den Splay-Baum in \figurename~\ref{fig:redBlackAndSplay:splayone} ein.
            Verwenden Sie dabei den Algorithmus aus der Vorlesung zum Einfügen von Knoten in einen Splay-Baum.
            Zeichnen Sie Ihr Zwischenergebnis \emph{jeweils} nach dem Einfügen des Knotens, sowie nach jeder erfolgten Zig-Zig-, Zig-Zag-, und Zig-Operation.
            \item Löschen Sie den Knoten~$42$ aus dem Splay-Baum in \figurename~\ref{fig:redBlackAndSplay:splaytwo}.
            Verwenden Sie dabei den Algorithmus aus der Vorlesung zum Löschen von Knoten aus einem Splay-Baum.
            Zeichnen Sie Ihr Zwischenergebnis \emph{jeweils} nach jeder erfolgten Zig-Zig-, Zig-Zag-, und Zig-Operation, sowie nach dem Löschen des Knotens und Aufteilen des Baumes, und nach dem Zusammenführen der zwei Teilbäume.
        \end{cpenumerate}
        \begin{figure}[h]
        \centering
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=4cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2cm},
                                    level 3/.style={sibling distance=1cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node[rbBlackNodeStyle] {$8$}
                        child {node[rbBlackNodeStyle] {$5$}}
                        child {node[rbRedNodeStyle] {$17$}
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$15$}}
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$18$}
                                child [missing]
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$25$}}
                            }
                        };
                \end{tikzpicture}
            \caption{}
            \label{fig:redBlackAndSplay:rbone}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=4cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2cm},
                                    level 3/.style={sibling distance=1cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node[rbBlackNodeStyle] {$43$}
                        child {node[rbRedNodeStyle] {$30$}
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$10$}
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$7$}}
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$28$}}
                            }
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$34$}
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$33$}}
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$35$}}
                            }
                        }
                        child {node[rbRedNodeStyle] {$55$}
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$50$}
                                child [missing]
                                child {node[rbRedNodeStyle] {$53$}}
                            }
                            child {node[rbBlackNodeStyle] {$60$}}
                        };
                \end{tikzpicture}
            \caption{}
            \label{fig:redBlackAndSplay:rbtwo}
            \end{subfigure}%
            \par\vspace{.5cm}
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[every node/.style={treeNodeStyle},
                                    level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=4cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2cm},
                                    level 3/.style={sibling distance=1cm},
                                    level 4/.style={sibling distance=.5cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node {$42$}
                        child {node {$25$}
                            child {node {$10$}
                                child {node {$5$}}
                                child [missing]
                            }
                            child {node {$37$}
                                child {node {$30$}}
                                child {node {$40$}
                                    child {node {$38$}}
                                    child [missing]
                                }
                            }
                        }
                        child {node {$50$}
                            child {node {$43$}}
                            child {node {$60$}
                                child {node {$55$}}
                                child [missing]
                            }
                        };
                \end{tikzpicture}
                \vspace{.9cm}
            \caption{}
            \label{fig:redBlackAndSplay:splayone}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[every node/.style={treeNodeStyle},
                                    level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=5cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2.7cm},
                                    level 3/.style={sibling distance=1.7cm},
                                    level 4/.style={sibling distance=.8cm},
                                    level 5/.style={sibling distance=.3cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node {$42$}
                        child {node {$25$}
                            child {node {$10$}
                                child {node {$5$}}
                                child {node {$13$}
                                    child {node {$11$}}
                                    child [missing]
                                }
                            }
                            child {node {$37$}
                                child {node {$30$}
                                    child {node {$27$}}
                                    child {node {$32$}}
                                }
                                child {node {$40$}
                                    child {node {$38$}
                                        child [missing]
                                        child {node {$39$}}
                                    }
                                    child [missing]
                                }
                            }
                        }
                        child {node {$50$}
                            child {node {$43$}}
                            child {node {$60$}
                                child {node {$55$}}
                                child [missing]
                            }
                        };
                \end{tikzpicture}
            \caption{}
            \label{fig:redBlackAndSplay:splaytwo}
            \end{subfigure}
        \caption{Darstellung der Bäume zur Aufgabenstellung von Aufgabe 1.}
        \label{fig:redBlackAndSplay}
        \end{figure}

    \end{cpenumerate}

\end{aufgabe}
%

\include{Aufgabe1}


%%%%%%%%%%

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    \begin{cpenumerate}
        \item \label{ex:avl:insert}
        In dieser Aufgabe sollen Sie bestimmte Knoten in vorgegebene AVL-Bäume einfügen.
        Verwenden Sie dabei stets den Algorithmus aus der Vorlesung zum Einfügen von Knoten in einen AVL-Baum.
        Zeichnen Sie Ihr Zwischenergebnis \emph{jeweils} nach dem Einfügen des Knotens, sowie nach jeder erfolgten Rotation oder Doppelrotation.
        \begin{cpenumerate}[label = (\roman*)]
        \item Fügen Sie der Reihe nach die Knoten~$13$ und~$15$ in den AVL-Baum in \figurename~\ref{fig:avl:one} ein.
        \item Fügen Sie der Reihe nach die Knoten~$5,50,39$ in den AVL-Baum in \figurename~\ref{fig:avl:two} ein.
        \end{cpenumerate}
        \begin{figure}[h]
        \centering
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[every node/.style={treeNodeStyle},
                                    level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=4cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node {$8$}
                        child {node {$5$}}
                        child {node {$12$}
                            child {node {$10$}}
                            child {node {$16$}}
                        };
                \end{tikzpicture}
                \vspace{.9cm}
            \caption{}
            \label{fig:avl:one}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth}
            \centering
                \begin{tikzpicture}[every node/.style={treeNodeStyle},
                                    level distance=.9cm,
                                    level 1/.style={sibling distance=4cm},
                                    level 2/.style={sibling distance=2cm},
                                    level 3/.style={sibling distance=.9cm},
                                    edge from parent/.style={semithick, draw}]

                    \node {$25$}
                        child {node {$20$}
                            child {node {$10$}
                                child [missing]
                                child {node {$12$}}
                            }
                            child {node {$22$}}
                        }
                        child {node {$36$}
                            child {node {$30$}}
                            child {node {$40$}
                                child {node {$38$}}
                                child {node {$48$}}
                            }
                        };
                \end{tikzpicture}
            \caption{}
            \label{fig:avl:two}
            \end{subfigure}
        \caption{Darstellung der AVL-Bäume zur Aufgabenstellung von Aufgabe 2, \ref{ex:avl:insert}.}
        \label{fig:avl}
        \end{figure}
        \item Beweisen Sie die folgende Behauptung oder widerlegen Sie diese durch ein Gegenbeispiel:
        \begin{quote}
            Es seien~$T$ ein AVL-Baum und~$S$ ein Array, das alle Schlüssel enthält, die in~$T$ gespeichert sind.
            Dann ist es möglich das Array~$S$ so zu sortieren, dass wenn man die Einträge von~$S$ in einen anfangs leeren AVL-Baum nacheinander einfügt, das Endergebnis genau~$T$ ist, ohne dass bei irgendeiner Einfügeoperation eine Rotation notwendig war.
        \end{quote}
    \end{cpenumerate}
\end{aufgabe}
%

\include{Augabe2}

%%%%%%%%%%

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    In der Vorlesung haben Sie binäre Suchbäume kennengelernt.
    Diese haben den Nachtiel, dass sie unter Umständen stark unbalanciert sein können, und deshalb im schlechtesten Fall keinen signifikanten Vorteil gegenüber herkömmlichen (doppelt) verketteten Listen haben.\\
    Als Alternative dazu wurden komplexere Datenstrukturen (wie Rot-Schwarz-Bäume oder AVL-Bäume) eingeführt, welche dank zusätzlicher Informationen in jedem Knoten (Farbe oder Höhe der Teilbäume) und weniger intuitiven Einfüge- und Löschoperationen bis zu einem gewissen Grad balanciert bleiben.\\
    Hier sollen Sie einen ähnlichen Ansatz verfolgen.
    Ziel dieser Aufgabe ist es, binäre Suchbäume so zu erweitern, dass es möglich wird, folgende Anfragen in Zeit~$O\lr{h}$ (wobei~$h$ die Höhe des Baumes~$T$ bezeichnet) zu beantworten:
    \begin{cpenumerate}[label = (\roman*)]
        \item Gegeben sei eine Zahl~$k\in\NN$.
        Wie viele Knoten~$z$ gibt es in~$T$ mit geradem Schlüssel und~$z.\varKey{}<k$?
        \item Gegeben seien Zahlen~$k_1,k_2\in\NN$ mit~$k_1<k_2$.
        Wie viele Knoten~$z$ gibt es in~$T$ mit geradem Schlüssel und $k_1<z.\varKey{}<k_2$?
    \end{cpenumerate}
    Beantworten Sie folgende Fragen:
    \begin{cpenumerate}
        \item \label{ex:extendBinaryTrees:info}
        Welches zusätzliche Attribut muss in jedem Knoten des Baumes gespeichert werden, damit dies möglich wird?
        \item Entwerfen Sie Algorithmen~$\algEvenSmaller\lr{T,k}$ und~$\algEvenBetween\lr{T,k_1,k_2}$, welche die obigen Fragen unter Verwendung der zusätzlichen Information aus~\ref{ex:extendBinaryTrees:info} beantworten, und stellen Sie diese in Pseudocode dar.
        Bestätigen Sie auch die Laufzeit der Algorithmen.
        \item Wie wird das zusätzliche Attribut aktualisiert, wenn ein neuer Knoten in den Baum eingefügt oder ein Knoten aus dem Baum gelöscht wird?
        Und wie viel zusätzliche Zeit benötigen diese Updates?
    \end{cpenumerate}
\end{aufgabe}
%

\include{Aufgabe3}


\end{document}
